\section{Trabajos Relacionados}

Las capacidad de recolectar datos de objetos en movimiento ha ido aumentando rápidamente y el interés de consulta
de patrones que describen el comportamiento colectivo también ha aumentado. \cite{vieira2009line} enumera tres grupos de patrones
``colectivos'' en bases de datos de objetos en movimiento: clústers móviles, consulta de convoyes y patrones de agrupación.

Los clústers móviles \cite{jensen2007continuous} \cite{kalnis2005discovering} \cite{li2008mining} 
y  consultas de convoyes  \cite{jeung2008discovery-1} \cite{jeung2008convoy}, tienen en común que se basan en algoritmos
de clústering, principalmente en algoritmos basados en densidad como el algoritmo DBSCAN\cite{ester1996density}.

Los clústers móviles se definen entre dos instantes de tiempo consecutivos.
Los clústers  se pueden unir sólo si el número de objetos comunes entre ellos están por encima del parámetro predefinido.
Un clúster es reportado si no hay otro nuevo clúster que pueda ser unido a este. Este proceso se aplica cada vez para 
todos los instantes de tiempo en el conjunto de datos. 

Las consultas de convoyes se definen como un clúster denso de trayectorias que permanecen juntas al menos por un por
un tiempo continuo predefinido. 

Las principales diferencias entre las dos técnicas son la forma en que se unen los grupos  entre dos intervalos
consecutivos de tiempo y el uso de un parámetro adicional para especificar un tiempo mínimo de duración. Aunque
estos métodos están estrechamente relacionados con los patrones de agrupamiento, ninguno de ellos asume una  forma predefinida.

Previos trabajos de detección de patrones de agrupamiento móviles son descritos por \cite{ gudmundsson2006computing}
y \cite{benkert2008reporting}. Ellos introducen
el uso de discos con un radio predefinido para identificar  grupos de trayectorias que se mueven juntos en la misma
dirección, todas las trayectorias que se encuentran dentro del disco en un instante  de tiempo particular se 
considera un patrón candidato. La principal limitación de este proceso es que hay un número infinito de posibles
ubicaciones del disco en cualquier instante de tiempo. En efecto, \cite{gudmundsson2006computing} han demostrado
que el descubrimiento de agrupaciones fijas, donde los patrones de las mismas entidades permanecen juntas durante 
todo el intervalo, es un problema NP-complejo. 

\cite{vieira2009line} on  los  primeros  en  presentar  una  solución  exacta  para  reportar  patrones  de
agrupación en tiempo polinomial, y también pueden trabajar efectivamente en tiempo
real. Su trabajo revela que el tiempo de solución polinomial se puede encontrar a través
de  la  identificación  de  un  número  discreto  de  ubicaciones  para  colocar  el  centro  del
disco.  Los  autores  proponen  el  altoritmo  BFE  (Basic  Flock  Evaluation)  basado  en  el
tiempo de unión y combinación de los discos. La idea principal de este algoritmo es
primero  encontrar  el  número  de  discos  válidos  en  cada  instante  de  tiempo  y  luego
combinarlos  uno  a  uno  entre  tiempos  adyacentes. Adicionalmente  se  proponen  otros
cuatro  algoritmos  basados  en  métodos  heurísticos,  para  reducir  el  número  total  de
candidatos  a  ser  combinados  y,  por  lo  tanto,  el  costo  global  computacional  del
algoritmo  BFE.  Sin  embargo,  el pseudocódigo y  los  resultados  experimentales
muestran todavía una alta complejidad computacional, largos tiempos de respuesta y un
gran número de patrones que hace difícil su interpretación.


\cite{romero2011mining} propone  una  metodología  que  permite  identificar  patrones  de  agrupamiento  en
movimiento utilizando tradicionales y potentes algoritmos de minería de datos usando
reglas de asociación, el cual fue comparado con BFE demostrando un alto rendimiento
con conjuntos de datos sintéticos, aunque con conjuntos de datos reales el tiempo de
respuesta siguió siendo eficiente pero similar a BFE. Este algoritmo trata el conjunto de
trayectorios como una base de datos transaccional al convertir cada trayectoria, que se
define  como  un  conjunto  de  lugares  visitados,  en  una  transacción,  definida  como  un
conjunto  ítems.  De  esta  manera,  es  posible  aplicar  cualquier  algoritmo  de  reglas  de
asociación y encontrar patrones frecuentes sobre el conjunto dado.
